

 Tak samozrejme máme tu nekoľko podobností. 
 V oboch krajinách máme veľkú ľavicovú populistickú stranu. ČSSD má podobne ako Smer viac voličov z menších obcí. Menej sa jej darí osloviť mladých ľudí a ľudí v mestách. Narozdiel od Smeru má o niečo menej charzimatického vodcu. Od januára až do posledných dní pred voľbami získavala v prieskumoch približne 27 až 30 percent hlasov rozhodnutých voličov. Vo voľbách získala len 22,08 percenta. Bolo by zaujímavé zistiť prečo je tomu tak. 
 Vo všeobecnosti ČSSD oberá o hlasy pomerne populárna Komunistická strana Čech a Moravy (KSČM). Zaujímavé je, že (ak vynecháme špecifickú Prahu) má pomerne stabilnú voličskú základňu vo všetkých krajoch. Nikde neklesla pod 10%. Maximálne hodnoty získala samozrejme na Morave (okolo 13%), ale nad 12% získala aj v Plzeňskom a Jihočeskom kraji. Výsledky volieb približne splnili očakávania prieskumov. 
 Ak sčítame hlasy ČSSD a KSČM, dostávame sa približne k číslam Slovenského Smeru. Inak je zaujímavé že aj u nás by viac ľudí volilo KSS, keby mala šancu dostať sa do parlamentu. Spolu s SDĽ by si polepšili o 7,5 percenta, SMER by naopak stratil 10%. 
 Druhá najsilnejšia strana v ČR Občanská demokratická strana je zčasti podobná našej SDKÚ. Okrem spoločnej farby, sú si blízke aj programom. Politici ODS by radi aj v ČR zaviedli reformy, ktoré sa na Slovensku podarilo zrealizovať za druhej Dzurindovej  vlády. Podobnosť pokračuje tiež odstúpením volebného lídra niekoľko mesiacov pred voľbami. ODS momentálne vedie Petr Nečas. Slušný, na prvý pohľad pomerne nevýrazný rodák z Uherského Hradište. V diskusiách je však o poznanie razantnejší ako naša pravicová líderka. 
 Ďalej tu máme stranu TOP 09.  Novozaložená strana, ktorá pomerne rýchlo získala voličov hlavne v Prahe. Založil ju kníže Schwarzenberg, známy nielen v Čechách, bývalý predseda Mezinárodného helsinského výboru pre ľudské práva. V 80-tych rokoch žil v exile, v rodinnom sídle v Bavorsku založili společne s doktorom Vilémom Prečanom  Československé dokumentačné stredisko, na podporu kníh a literatúry, ktorá bola u nás zakázaná. Po revolúcii sa vrátil do ČR a bol aktívny v rôznych nadáciach a spolkoch, viedol rodinný podnik. Podobnosť so slovenskými stranami by som hľadal v SaS. Spločné majú hlavne dôraz na potlačenie korupcie, zníženie výhod politikov a v ekonomickej oblasti zjednodušenie daní a odvodov. A obaja lídri (Sulík aj Schwarzenberg) sú finančne sebestační a nepotrebujú okrádať štátnu kasu. Zaujímavé je, že (ako vidno aj z grafu), volebné výsledky značne prekonali očakávania prieskumov.  Reálny výsledok 16,7 oproti približne desiatim percentám získaných v prieskumoch. 
 ((GRAF)) Zdroj: SANEP, STEM, MEDIAN, CVVM; stav k 29.5. je skutočný výsledok volieb  
 Tu asi podobnosť situácie končí. Napriek podobnostiam sú naše krajiny predsa len rozdielne. Česi môžu byť vďační osudu a sebe, že strany ako Sloptova SNS a Csákyho SMK nemajú v ČR podporu. Most, ktorý sa snaží o spoluprácu a zmiernenie problémov menšín nie je v ČR potrebný. HZDS ani nebudem spomínať. Snáď ich (ho) už v najbližšej dobe nebude spomínať nikto. 
 V Čechách sa (podobne ako vo Veľkej Británii) objavuje kríza veľkých politických strán a voliči sa skôr obracajú k menším alebo novým stranám. V našej trochu politicky neštandardnej krajine, je príliš veľa zlomových línií, na to aby sme mali len dve silné politické strany. 
 Je zaujímavé, že podľa prieskumov (ešte aj začiatkom mája) mali v Čechách ľavicové strany približne o jedno percento navrch. Podobne ako u nás, očakával sa tesný výsledok. Nakoniec najviac prekvapil volebný výsledok ČSSD, ktorá klesla o cca 6 percentuálnych bodov a TOP 09, ktorá si naopak polepšila o podobnú hodnotu. Po aplikácii podobnej logiky by u nás mal Smer okolo 28.9% a SaS približne 12.8% voličských hlasov. 
 Čaká nás teda podobná situácia ako v ČR? Nebolo by to prvýkrát, keby podobne ako v Čechách získali stredopravé strany o niečo viac hlasov ako im prideľujú prieskumy. Smer naopak môže, podobne ako ČSSD stratiť nejaké percentá. 
 Za 12 dní uvidíme. 

